\documentclass[uplatex, a4paper]{jsbook}
\setlength{\textwidth}{\fullwidth}
\setlength{\evensidemargin}{\oddsidemargin}
\RequirePackage{amsmath,amssymb,amsthm, amscd, comment, multicol}
\usepackage[all]{xy}
\input{../tex/theorems}
\input{../tex/symbols}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{tikz,pgfplots}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{intersections, calc}
\usepackage{epigraph}
\setlength{\epigraphwidth}{.6\textwidth}

\newcommand{\fC}{\mathfrak{C}}


\title{Dirichlet $L$の函数等式}
\author{梅崎 直也}
\date{\today}                                           % Activate to display a given date or no date

\begin{document}
\maketitle

\chapter{$L$関数の関数等式}

参考
http://www-users.math.umn.edu/\~garrett/m/mfms/notes\_c/analytic\_continuations.pdf

Riemann$\zeta$のテータ関数を使った解析接続と関数等式を別の状況で。

$\chi$をDirichlet指標$\mod N$とし、
\begin{align*}
  L(s,\chi)=\sum_n\chi(n)n^{-s}
\end{align*}
と定める。

$\chi$がeven、つまり$\chi(-1)=1$とする。
$\chi$の導手が$N$とする。つまり$\mod N$で原始的と仮定する。
\begin{align*}
  \theta_\chi(iy)=\sum_{n\in\Z}\chi(n)e^{-\pi n^2y}
\end{align*}
と定める。（$\chi$がoddだとこれは恒等的に$0$になってしまう。）

積分表示は
\begin{align*}
  \int^\infty_0y^{s/2}\frac{\theta_\chi(iy)}{2}\frac{dy}{y}
  &=\sum_{n\geq1}\chi(n)\int^\infty_0y^{s/2}e^{-\pi n^2y}\frac{dy}{y}\\
  &=\sum_{n\geq1}\frac{\chi(n)}{\pi^{s/2}n^s}\int^\infty_0y^{s/2}e^{-y}\frac{dy}{y}\\
  &=\pi^{-s/2}\Gamma(\frac{s}{2})L(s,\chi)
\end{align*}
で得られる。（$\zeta$の場合と比較せよ。）

Poisson和公式を用いることで
  
\section{Riemann $\zeta$}
まず初めにRiemann $\zeta$の函数等式を雑に証明します。
証明のあらすじは
\begin{enumerate}
\item $\theta(t)$のMellin変換が$\zeta(s)\pi^{-s/2}\Gamma(\dfrac{s}{2})$
\item Poisson和公式から$\theta$の函数等式
\item $\theta$の函数等式のMellin変換が$\zeta$の函数等式
\end{enumerate}
ほんとは被積分関数の漸近挙動を調べるという重要な問題があるのですが、そこは省略します。

まずはMellin変換の定義
\begin{align*}
M(f)(s)=\int^\infty_0f(t)t^{s}\frac{dt}{t}
\end{align*}

\begin{eg}
$e^{-t}$のメリン変換は$\Gamma(s)$
$e^{-ct}$のメリン変換は$c^{-s}\Gamma(s)$

$e^{-n^2\pi t}$の$t$についてのメリン変換は$(n^2\pi)^{-s}\Gamma(s)$
\end{eg}

\begin{dfn}
テータ函数は$e^{-n^2\pi t}$の$n$についての和
\begin{align*}
\theta(t)=\sum_{n\in \Z}e^{-n^2\pi t}
\end{align*}
\end{dfn}

これのMellin変換は（積分の順序交換を無視すると）（漸近挙動を見る必要あり）
\begin{align*}
M(\theta)(s/2)=\zeta(s)\pi^{-s/2}\Gamma(\frac{s}{2})
\end{align*}

ポワソン和公式
\begin{align*}
\sum_nf(n)=\sum_n\hat{f}(n)
\end{align*}

$e^{-n^2\pi t}$の$n$についてのフーリエ変換は
\begin{align*}
e
\end{align*}
なので、
これを$f(n)=e^{-n^2\pi t}$とすると

\begin{align*}
\theta(t)=t^{-1/2}\theta(1/t)
\end{align*}

が成り立つ。

この左辺のMellin変換は上で見たように$\zeta$で右辺のMellin変換は
\begin{align*}
\int^\infty_0t^{-1/2}\theta(1/t)t^{s/2}\frac{dt}{t}
&=\int^0_\infty t^{1/2}\theta(t)t^{-s/2}\frac{dt}{t}\\
&=M(\theta((1-s)/2))
\end{align*}

これが函数等式です。

\section{Dirichlet $L$}
次にDirichlet $L$関数の函数等式を証明します

\begin{align*}
L(\chi,s)=\sum_n\frac{\chi(n)}{n^s}
\end{align*}

です。
$\chi=1$としたものが$\zeta$です。

関数等式の証明の準備として、いくつかの関数を定義します。
テータ関数の変形版を定義します。
\begin{align*}
\theta_a\\
\theta^a\\
\zeta(s,a)=\sum_n(n+a)^{-s}\\
\end{align*}

\section{Dedekind zeta}
参考文献
小野孝
Weil

\section{代数体}
代数体$k$とは有理数体$\Q$の有限次拡大のことをいう。

例。
二次体、円分体
$d$を平方数でない整数とする。
$\sqrt{d}$は$x^2-d=0$を満たし、$\sqrt{d}\notin\Q$である。
$k=\Q(\sqrt{d})$は$\Q$上二次拡大であり、代数体である。

$n$を正の整数とし、$\zeta_n$を$1$の原始$n$乗根、つまり$n$乗して初めて$1$になる数とする。
これは$x^n-1=0$の根で、したがって$\Q(\zeta_n)/\Q$は高々$n$次拡大である。

$k$の整数環を
$k$の元であって$\Z$上整であるもの、つまり$\Q$上の最小多項式の係数が$\Z$であるもの。

\section{類数}
$k$を代数体とする。

\begin{dfn}
$k$の分数イデアルとは、$k$の部分$O_k$加群で有限性生であり、$\otimes_{O_k}k$すると$k$に一致するものをいう。
\end{dfn}

\begin{eg}
$k=\Q$の場合、

$k$が二次体の場合、

$k$が円分体の場合、
\end{eg}

\begin{dfn}
分数イデアルの積を、と定義する。
\end{dfn}

これは可換。
生成元で書けば、

逆元の存在。
双対を用いた表示

分数イデアル全体は群になる。
これを$I(k)$と書く。

$k$の主イデアルとは、$k$の元$x$が生成するイデアル$O_kx \subset k$のことをいう。

主イデアル全体$P(k)$は分数イデアル全体の部分群

\begin{dfn}
この商群$I(k)/P(k)$を$k$のイデアル類群という。
\end{dfn}

これは有限群になる。

$k$の類数とは$k$のイデアル類群の大きさ。

\section{基本単数}

\begin{dfn}[Definition 7, p.94]
$n^{-1}\delta, l(\epsilon_1),\ldots,l(\epsilon_r)$を行ベクトルに持つ行列を$L$とし、$R=\abs{\det(L)}$を$k$のregulatorと呼ぶ。
\end{dfn}

\begin{prop}[Proposition 9, p.95]
$\gamma=\prod_v\gamma_v$で有限素点では$\gamma_v(O_v^\times)=1$で、実では$d\gamma_v(x)=\abs{x}^{-1}dx$で、複素では$d\gamma_v(x)=(x\bar{x})^{-1}\abs{dx\wedge d\bar{x}}$で定まる$\A_k^\times$のHaar測度とする。

$m>1 \in \R$にたいし、$C(m) \subset \A_k^\times / k^\times$における$1\leq \abs{z}\leq m$の像とする。

\begin{align*}
\gamma(C(m)) = \log(m)2^{r_1}(2\pi)^{r_2}hR/e
\end{align*}
となる。
\end{prop}
\section{類数公式}
Dedekind zetaの$s=1$での留数の計算

\subsection{BNT}
Weilの本に沿った証明。

\begin{thm}[Theoerm 3, p.129]
$k$を代数体とし、$r_1$を実素点の個数、$r_2$を複素素点の個数とする。
\begin{align*}
Z_k(s)=G_1(s)^{r_1}G_2(s)^{r_2}\zeta_k(s)
\end{align*}
とすると、これは$x=0, 1$で一位の極を持つ有理型関数で、関数等式
\begin{align*}
Z_k(s)=\abs{D}^{1/2-s}Z_k(1-s)
\end{align*}
をみたす。
ここで$D$は$k$のdiscriminantである。
$s=1$での留数は
\begin{align*}
\abs{D}^{-1/2}2^{r_1}(2\pi)^{r_2}hR/e
\end{align*}
である。
ここで$h$は$k$の類数、$R$はregulatorで$e$は$k$における$1$の冪根の個数。
\end{thm}

$\Phi'$を$\Phi$のFourier変換とし、$a$を$\chi$のdifferential ideleとすると、
\begin{align*}
\Phi'(y)=\abs{a}^{1/2}_{\A}\Phi(ay)
\end{align*}
となる。

特に$\omega_s(s)=\abs{x}^s_{\A}$とすると、
\begin{align}
Z(\omega_s, \Phi')=\abs{a}^{1/2-s}_{\A}Z(\omega_s,\Phi)
\end{align}

\begin{align}
Z(\omega_s,\Phi)=c_k^{-1}\prod_{w\in P_\infty}G_w(s)\prod_{v\notin P_\infty}(1-q_v^{-s})^{-1}
\end{align}

\begin{prop}[Proposition 12, p.128]
$k$を代数体とし、$\mu, \gamma$を$\A_k^\times$の適切な測度とした時、$\gamma=c_k\mu$となる。

$\gamma=\prod_v\gamma_v$で有限素点では$\gamma_v(O_v^\times)=1$で、実では$d\gamma_v(x)=\abs{x}^{-1}dx$で、複素では$d\gamma_v(x)=(x\bar{x})^{-1}\abs{dx\wedge d\bar{x}}$で定める。
\end{prop}

次はいわゆるdiffernt-discriminant formulaである。
\begin{prop}[Proposition 6, p.113]
$k$を代数体とし、$a$をdifferential ideleとすると、$\abs{a}_{\A}=\abs{D}^{-1}$である。ここで$D$は$k$のdiscriminantである。
\end{prop}

\begin{lem}[Lemma 6, p.121]
$F_1:N \to [0,1]$を可測関数とする。
$[t_0,t_1] \subset \R_+^\times$であって、$n<t_0$について$F_1(n)=1$であり、$n>t_1$について$F_1(n)=0$とする。
このとき
\begin{align*}
\lambda(s)=\int_Nn^sF_1(n)d\nu(n)
\end{align*}
は$Re(s)>0$で絶対収束し、$s\in\C$に解析接続され$s=0$での留数は
\end{lem}

\begin{thm}[Theorem 2, p.121]
$\Phi$を$\A_k$のstandard functionとする。
\begin{align*}
\omega \mapsto Z(\omega, \Phi)=\int_{\A_k^\times}\Phi(j(z))\omega(z)d\mu(z)
\end{align*}
は$\Omega(G_k)$上の有理型関数に解析接続され、関数等式
\begin{align*}
Z(\omega,\Phi)=Z(\omega_1\omega^{-1},\Phi')
\end{align*}
を満たし、$\omega_0, \omega_1$で留数$-\rho\Phi(0), \rho\Phi'(0)$をそれぞれ持つ。
\end{thm}
\begin{proof}
$\R^\times_+$上の関数$F_0, F_1$を次をみたすようにとる。
\begin{enumerate}
\item $F_0\geq0, F_1\geq0, F_0+F_1=1$
\item ある$[t_0,t_1] \subset \R^\times_+$が存在して、$F_0(t)=0, 0<t<t_0, F_1(t)=0, t>t_1$をみたす
\end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Tauberian theorem}
数論序説はこっち？

\chapter{Fourier変換}
Katzのtravaux de Laumonの解読
\section{背景}

$G$を有限アーベル群とし、$\check{G}$をそのPontryagin双対とする。
$f$を$G$上の関数とし、そのフーリエ変換$FT(f)$は$\check{G}$上の関数で
\begin{align*}
  \chi\mapsto\sum_{x\in G}f(x)\chi(x)
\end{align*}
で定まるもの。
逆変換により
\begin{align*}
  FT(FT(f))(x)=\abs{g}f(-x)
\end{align*}
が成立する。

特に、$G=E$が有限体$k$上の有限次元ベクトル空間である場合を考える。
$\check{E}$をその双対空間とし、$\langle x,y\rangle$を$E\times\check{E}$の内積。
$\psi:k \to \C^\times$を非自明な指標とする。
この時、$\psi(\langle x,y\rangle)$により$E$と$\check{E}$はPontryagin双対となり、
Fourier変換は
\begin{align*}
  y\mapsto\sum_{x\in E}f(x)\psi(\langle x,y\rangle)
\end{align*}
となる。$y\in\check{E}$を$x\mapsto \psi(\langle x,y\rangle)$により$E$の指標とみなす。

特に$E=k=\F_p$の場合、$\psi(x)=\exp(\dfrac{2\pi ix}{p})$とすると、
\begin{align*}
  FT(f)(y)=\sum_{x\in\F_p}f(x)\exp(\frac{2\pi ixy}{p})
\end{align*}
となる。

$P(x_1,\ldots,x_n)\in\Z[x_1,\ldots,x_n]$をとる。
$N\in\F_p$に対して$P(x)=N$の解の個数を$f(N)$とする。
これに対し$FT(f)$は$\ell$進コホモロジーの理論を用いて調べることができる。

このため、$\ell$進コホモロジーの理論について復習する。
$X$を$\Z[\dfrac{1}{\ell}]$上有限型のスキームで、連結とする。
$\xi$を$X$の適当な幾何的点として基本群$\pi_1=\pi_1(X,\xi)$とする。
$X$のlisse $\overline{\Q}_\ell$層$\mathcal{F}$とは、$\pi_1$の有限次元$\overline{\Q}_\ell$
表現で、ある局所コンパクト部分体上定義されるもの。
構成可能層や複体については省略。
$k$を有限体とし、$x\in X(k)$に対し、
\begin{align*}
  \trace_{k,\mathcal{F}}(x)=\trace(F_k\vert(\phi_{x,k})^*\mathcal{F})
\end{align*}
同様に複体$K$に対しては$\mathcal{H}^i=\mathcal{H}^i(K)$とおいて
\begin{align*}
  \trace_{k,K}=\sum_i(-1)^i\trace_{k,\mathcal{H}^i}
\end{align*}
と定める。

$\phi:X \to Y$が与えられた時、$(\phi_k)^*$と$(\phi_k)_!$が定まる。
traceは複体に対するpullbackと可換になる。
一方で、pushとの整合性はtrace formulaから次が従う。
\begin{align*}
  \trace_{k,R\phi_!(K)}=(\phi_k)_!(\trace_{k,K})
\end{align*}

$\ell$進コホモロジーにおける積分変換を定義する。
$X\times_SY$上の$\ell$進層$\mathcal{F}$を核関数とする積分変換$T_{\mathcal{F},!}$を、
$X$上の複体$K$に対して
\begin{align*}
  T_{\mathcal{F},!}(K)=Rpr_{2!}(pr_1^*(K)\otimes\mathcal{F})
\end{align*}
で定める。
この時trace formulaにより、$T_{\mathcal{F},!}(K)$のtrace functionは
\begin{align*}
  y\mapsto\sum_{x\mapsto s}\trace_{k,K}(x)\trace_{k,\mathcal{F}}(x,y)
\end{align*}
を満たす。

$\psi$を加法群$k$の非自明$\overline{\Q}_\ell$値指標とし、
Artin-Schereier被覆$\A^1\to\A^1$を$\psi$で押すと$\mathcal{L}_\psi$が定まる。
これのtrace functionは$\psi$自身になる。
$\A^n\times\A^n\to \A^1$を$\sum_ix_iy_i$で定め、これで $\mathcal{L}_\psi$を引き戻す。
これを核関数として積分変換$FT_{\psi,!}, FT_{\psi,*}$を定義する。

ここでVerdierの定理は、この二つが一致することを主張する。

\section{Stationary Phase}
$\phi\in C^\infty_c(\R^n), f\in C^\infty$とし、$t\in\R$に対し
\begin{align*}
  \int\phi(x)\exp(itf(x))dx
\end{align*}
を考える。
principle of stationary phaseとは、$grad(f)$が$Supp(\phi)$で消えないとすると、
積分は$t$の関数として$\infty$で急減少。
このことから、$f$が$Supp(\phi)$で有限個のcritical pointを持つなら、$t\to \infty$で
積分がcritical pointの寄与で定まる有限和に漸近する。

これの$p$進類似。

\chapter{BSD予想について}

参考、Birch and Swinnerton-Dyer, Notes on elliptic curves II.

話の流れ
\begin{enumerate}
\item $E$を$y^2=x^3+ax+b$としておく。
\item $E(\Q)$をいくつかの例で考察する。
\item 直線との交点を利用して、有理点を作っていく（群構造）
\item 有限で終わる場合、無限に続く場合、どちらもある。
\item $E(\F_p)$を計算する
\item $E(\F_p)$の$p \to \infty$での振る舞いと有理点の個数の関係
\item $L$関数を導入する
\item 虚数乗法？
\end{enumerate}


BirchとSwinnerton-Dyerの数値計算の話。
楕円曲線の$\mod p$での有理点を数えた。

$E$を楕円曲線とし、$E(\Q)$の$\rank$が既知とする。
この時、$N_p=\abs{E(\F_p)}$とし、
\begin{align*}
\prod_{p\leq x}\frac{N_p}{p}
\end{align*}
の$x \to \infty$での振る舞いを調べた。

Mordellの定理。$E(\Q)$が有限生成であること。（$\Q, \R$は群として有限生成ではない。）
群構造の説明、有限ランク？
有限か否か簡単に分かる例は？
$y^2=x^3-4x, y^2=x^3+x$は有限、$y^2=x^3-4$は？CMの場合は？

Mazurの定理（$E(\Q)_{tors}$のboundがある（cyclicなら$12$以下）
位数$12$以上の点を見つけたら無限

$y^2=x^3-x$は$E(\Q)=\{(0,0), (1,0), (-1,0), \infty\}$であることが、
Fermatにより無限降下法で示された。

Hasseの定理。$\abs{E(\F_p)}$の評価。

$y^2=x^3-1$は$\mod 6$で$a_p=0$が判定できる。（CMもつ？）

$L$関数の定義。
上の$\prod_{p\leq x}\frac{N_p}{p}$が「形式的に」$L$関数と関係すること。

\begin{align*}
L_\Gamma(s)=\prod_p\frac{1}{1+(N_p-p-1)p^{-s}+p^{1-2s}}\\
\end{align*}
とする。（実は有限個の$p$で修正が必要。）

形式的に
\begin{align*}
L_\Gamma(1)&=\prod_p\frac{1}{1+(N_p-p-1)p^{-1}+p^{-1}}\\
&=\prod_p\frac{1}{1+N_pp^{-1}-1}\\
&=\prod_p\frac{p}{N_p}
\end{align*}


虚数乗法を持つ場合にはより正確に計算できる。
\begin{align*}
\Gamma:y^2=x^3-Dx
\end{align*}
に対して、
\begin{align*}
\zeta_{\Gamma}(s)=\frac{\zeta(s)\zeta(s-1)}{L_D(x)}
\end{align*}
となる。

The Birch and Swinnerton-Dyer Conjecture, a Computational Approach
William A. Stein
%https://williamstein.org/books/bsd/bsd.pdf

Distinguished Lecture Series I: Shou-wu Zhang
%https://terrytao.wordpress.com/tag/bsd-conjecture/

\chapter{Chowla-Selbergの公式}

CS公式
- Weilの本の証明（ゼータ関数とか使うやつ）
- Grossの証明（代数幾何、Fermat曲線）
- 新谷の証明（多重ガンマ）
- Arakelov使う証明（SouleのSB）
- Gross-Degline（いくつか証明されてる例）

Anderson, Colmetzのアーベル多様体？関連した論文？

関連ありそうなFresanのExponentioal motives
%http://javier.fresan.perso.math.cnrs.fr/publications.html

ON THE GROSS-DELIGNE CONJECTURE
FOR VARIATIONS OF HODGE-DE RHAM STRUCTURES
MASANORI ASAKURA AND JAVIER FRESA\'N
%http://javier.fresan.perso.math.cnrs.fr/gross-deligne.pdf

On the Hodge number of fibrations with relative multiplication
朝倉政典 (北大理)
%http://www.math.sci.hiroshima-u.ac.jp/branched/files/2015/Asakura.pdf

UNE APPROCHE ARAK\'ELOVIENNE \`A LA CONJECTURE DE GROSS-DELIGNE
(D'APR\`ES V. MAILLOT ET D. R\"OSSLER)
Javier Fres\'an
%https://jfresan.files.wordpress.com/2010/09/memoria21.pdf

The Chowla Selberg Formula and The Colmez Conjecture
Tonghai Yang
%https://www.math.wisc.edu/~thyang/ColmezConjectureFinal2010.pdf

The Chowla-Selberg Formula CARLOS JULIO MORENO
%https://core.ac.uk/download/pdf/82739999.pdf

\section{Kronecker limit formula}
Eisenstein級数の$s=1$でのLaurent展開、$z=x+\sqrt{-1}y$とすると、
\begin{align*}
E(z,s)=\frac{\pi}{s-1}+2\pi(\gamma-\log(2\sqrt{y}\abs{\eta(z)}^2))+O(x-1)
\end{align*}

Kronecker limit formulaと関連する話題. 加塩 朋和 (京大・理)
%https://www.math.kyoto-u.ac.jp/~chida/Gross-Zagier/Kashio.pdf

絶対CM周期について、吉田敬之
%https://www.jstage.jst.go.jp/article/sugaku/59/4/59_4_380/_pdf/-char/ja


A Proof of the Classical Kronecker Limit Formula
Takuro SHINTANI
%https://projecteuclid.org/download/pdf_1/euclid.tjm/1270472992

\section{Gross}
%http://www.math.harvard.edu/~gross/preprints/cs.pdf

\section{Asakura-Otsubo}
%https://arxiv.org/abs/1503.07962
%https://arxiv.org/abs/1503.08894

\section{Fresan}
%https://jfresan.files.wordpress.com/2010/09/memoria21.pdf

KRONECKER’S FIRST LIMIT FORMULA, REVISITED
W. DUKE, \"O. IMAMOGLU, AND \'A . T\'OTH
%http://www.math.ucla.edu/~wdduke/preprints/kronecker.pdf


RAMANUJAN’S CLASS INVARIANTS, KRONECKER’S LIMIT FORMULA, AND MODULAR EQUATIONS
BRUCE C. BERNDT, HENG HUAT CHAN, AND LIANG CHENG ZHANG
%http://www.math.nus.edu.sg/~chanhh/papers/10.pdf


A Kronecker Limit Formula for Real Quadratic Fields* Don Zagier
%https://people.mpim-bonn.mpg.de/zagier/files/doi/10.1007/BF01343950/KroneckerLimit.pdf

\section{The mechanics of the analytic proof}
In "The Chowla-Selberg Formula", by CARLOS JULIO MORENO.

$F$を総実体、$K$を$F$の総虚二次拡大とする。
\begin{align*}
E(s,z)=\sum_{\sigma\in\Gamma/\Gamma_\infty}Ny(\sigma(z))^{(1+s)/2}
\end{align*}
を$\Gamma=SL_2(r_F)$に付随するEisenstein seriesとする。
$\Gamma_\infty$は上三角行列。

$E(s,z)$のFourier係数の定数項は
\begin{align*}
Ny(z)^{(1+s)/2}+\frac{\Lambda_F(s)}{\Lambda_F(1+s)}Ny(z)^{(1-s)/2}
\end{align*}
となる。$\Lambda_F$は$F$の完備$\zeta$

$s=-1, 0 , 1$での展開を考える。$s=1$での展開がKronecker limit formulaで$s=0$がMaass formに対応。

Epstein $\zeta$とEisenstein sereisの関係を考えると

\section{Gross-Deligne}
CM motiveの周期と$\Gamma$関数の特殊値。

楕円曲線の場合がChowla-Selberg（から従う。）
参考 http://www.math.sci.hiroshima-u.ac.jp/branched/files/2015/Asakura.pdf

$y^2=x^3-1$の$H^1$は$\Q(\zeta_3)$をCMに持つ。
$\chi:\Q(\zeta_3) \to \C$を$H^\chi=H^{1,0}$なるものとする。
この時
\begin{align*}
per(H^{\chi})=\int^{\zeta_3}_1\frac{dx}{y}\sim\int^1_0\frac{dx}{\sqrt{1-x^3}}\\
=\frac{1}{3}B(\frac{1}{3},\frac{1}{2})\\
=\frac{1}{3}\frac{\Gamma(1/3)\Gamma(1/2)}{\Gamma(5/6)}
\end{align*}
となる。

\section{Dedekind $\eta$ function}
nLab
Dedekind eta function
%https://ncatlab.org/nlab/show/Dedekind+eta+function

The Logarithm of the Dedekind $\eta$-Function
Michael Atiyah
%https://www.maths.ed.ac.uk/~v1ranick/papers/atiyahlg.pdf

\section{GENRES DE TODD ET VALEURS AUX ENTIERS DES DE\'RIVE\'ES DE FONCTIONS $L$
par Christophe SOUL\'E}
%http://www.numdam.org/article/SB_2005-2006__48__75_0.pdf

HRR
\begin{align*}
\chi(E)=\int_Xch(E)Td(TX)\\
Td(x)=1-\sum_{m\geq0}\zeta(-m)\frac{x^{m+1}}{m!}
\end{align*}

Arakelov類似
\begin{align*}
R(x)=\sum_{m\geq1, m:odd}(2\zeta'(-m)+(1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{m})\zeta(-m))\frac{x^m}{m!}
\end{align*}

Lerch zeta
\begin{align*}
\zeta(z,x)=\sum_{m\geq1}\frac{z^m}{m^s}
\end{align*}
（これはDirichlet zetaの($(\Z/n)^\times$での？）Fourier変換？）

$u\in\Z/n$に対して$P_u(H^k(X))\in\C^\times/F^\times$を定義する。
$\det_FH^k_{dR}(X)_u$と$\det_FH^k_B(X(\C),F)_u$の比として定まる。

$\mathcal{C}$を$\C$の$K$ベクトル空間で$\log\abs{a}, a\in F^\times$で生成されるものとする。

\begin{thm}[Theoreme 4.4]
$\C/\mathcal{C}$における等式
\begin{align*}
\sum_{k\geq0}(-1)^k\sum_{u\in(\Z/n)^\times}\chi(u)\log\abs{P_u(H^k(X))}
=\sum_{k\geq0}(-1)^k\frac{L'(\chi,0)}{L(\chi,0)}\sum_{u\in(\Z/n)^\times}\sum_{p+q=k}p\dim_\C(H^{p,q}(X(\C))_u)\chi(u)
\end{align*}
\end{thm}

交代和を取らず、各$k$での等式は$k=1$とそれ以外のいくつかの場合に証明されている。

\subsection{arithmetic Riemann-Roch}

\subsection{arithmetic Lefschetz}
RRのequivariant版？

自然数$n>1$と$G=\Spec(\Z[tT]/(T^n-1))$とする。
$X$をarithmetic varietyとし、$G$作用$\mu:G \times X \to X$を持つとする。
固定点$Y=X^G$はarithmetic varietyである。
$\bar{E}=(E,h)$を$X$上のhermitian bundleとし、$G$の作用が$h$を保つように$E$に伸びるとする。
この時、$E_Y=\oplus_{u\in\Z/n}E_u$と分解する。

$V\subset Y$をopenとすると、$\mu^*:E(V) \to E(V) \otimes \Z[T]/(T^n-1)$が定まり、
$\mu^*(s)=\sum_{u\in \Z/n}s_u\otimes T^u$と分解する。

$1$の原始$n$乗根$\gamma\in\C$を固定し、$g\in G(\C)$を対応する元とする。
$G, F_\infty$で不変な$TX(\C)$のK\"ahler計量$h_X$を固定する。
$H^q(X,E)$は$L^2$直交分解$\oplus_{u\in\Z/n}H^q(X,E)_u$を持つ。
\begin{align*}
\hat{\deg}_g(H^q(X,E))=\sum_{u\in\Z/n}\hat{\deg}(H^q(X,E)_u,h_{L^2})\gamma^u\\
\hat{\chi}_g(\bar{E})=\sum_{q\geq0}(-1)^q\hat{\deg}_g(H^q(X,E))
\end{align*}
と定める。
$A^{0,q}(X(\C),E_\C)$も直交分解し、$\zeta_{q,u}(s)$を$\Delta_q$の$A^{0,q}(X(\C),E_\C)_u$のゼータ関数とし、
\begin{align*}
T_g(\bar{E}_\C)=\sum_{q\geq0}(-1)^{q+1}q\sum_{u\in\Z/n}\zeta'_{q,u}(0)\gamma^u
\end{align*}
とし、これを同変解析的トーションという。

$K=\Q(\gamma)\subset\C$とし、Chern characterを
\begin{align*}
\hat{ch}_g(\bar{E})=\sum_{u\in\Z/n}\hat{ch}(\bar{E}_u)\gamma^u \in \hat{CH}(Y)_K
\end{align*}
と定める。
\begin{align*}
\lambda_{-1}(\bar{E})=\sum_{k\geq0}(-1)^k\Lambda^k(\bar{E})
\end{align*}
とおき、
\begin{align*}
ch_g(\lambda_{-1}(\bar{E}))=\sum_{k\geq0}(-1)^kch_g(\Lambda^k(\bar{E}))
\end{align*}
と書く。
$\bar{N}^\vee$を$Y \subset X$の余法束とし、$h_X$から計量を誘導する。
$\hat{Td}(Y) \in \hat{CH}(Y)_\Q$を$(Y,h_Y)$のarithmetic Todd classとする。
\begin{align*}
\hat{Td}_g(X)=\hat{ch}_g(\lambda_{-1}(\bar{N}^\vee))^{-1}\hat{Td}(Y)\in\hat{CH}(Y)_K
\end{align*}
とおき、
\begin{align*}
ch_g(E_\C)=\sum_{u\in\Z/n}ch(E_{u,\C})\gamma^u\\
Td_g(TX(\C))=ch_g(\lambda_{-1}(\bar{N}^\vee_\C))^{-1}Td(TY(\C))\in\oplus_{p\geq0}H^{p,p}(Y_\R)_K
\end{align*}
と定める。

\begin{thm}[Theorem 3.1]
\end{thm}


\end{document}
