\documentclass[dvipdfmx]{beamer}
\usetheme{metropolis}

\input{../tex/theorems}
\input{../tex/symbols}
\usepackage{bxdpx-beamer}
\title{結び目とエタールコホモロジー}
\author{梅崎直也@unaoya}
\date{佐野さん3年間お疲れ様セミナー}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{enumerate}
\item Khovanov triply graded homology
\item Kazhdan-Lusztig conjecture
\item geometric interpretation of invariants by Webstar-Williamson
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{昨日の話}

trefoilとKhovanov homologyの図式

\begin{align*}
0 \to C^0 \to C^1 \to C^2 \to C^3 \to 0
\end{align*}
これが二重次数つき複体。
これの次元をとることでJones多項式が得られる。

三重次数つきの複体を作り、その次元をとることでHOMFLYPT多項式をえるものを作る。
\end{frame}

\begin{frame}{別の構成}
trefoilからbraidの図をかく。
$n=2$のbraidで$\sigma=\sigma_1^3$と表すことができる。

$F(\sigma_1):0\to R\{2\} \to B_1 \to0$と$F(\sigma_1^{-1}):0 \to B_1\{-2\} \to R\{-2\}\to0$で定める。
ここで、コホモロジー次数はそれぞれ$B_1, R\{-2\}$を$0$次にする。

上では$R=\Q[y], R_1=\Q[y^2], B_1=R\otimes_{R_1}R$とし、
$rb_1:R\{2\} \to B_1; 1 \mapsto y\otimes1+1\otimes y$で定める。
また$br_1:B_1\{-2\} \to R\{-2\}; 1\otimes 1\to1$で定める。

これらは次数つき $R$-bimoduleの射。

さらに$F(\sigma)=F(\sigma_1)^{\otimes 3}$で定義。
ここで複体のテンソル積は
\end{frame}

\begin{frame}{Braid群}
m本のbraid群とは、紐の図をかく

$\sigma_i$を$i$番目と$i+1$番目の入れ替えで$i$番目が下を通るようにする。

これに対し、前と同様な複体を
$R=\Q[x_1-x_2, \ldots, x_{m-1}-x_m], R_i=R^{(i, i+1)}, B_i=R\otimes_{R_i}R$とし、
$rb_i, br_i$を定め。
$F(\sigma_i)=o\to R\{2\} \to B_i \to0, F(\sigma_i^{-1}):0 \to B_i\{-2\} \to R\{-2\} \to 0$
とする。コホモロジーの次数は前と同様。

これを用いて$F(\sigma)$をテンソル積で定義する。
これはup to homotopyでwell-defined
\end{frame}

\begin{frame}{HHH}
$F(\sigma)$のHochshild homologyをとる。

$R$-bimod $M$の$HH$とは$HH_i(R,M)=Tor_i^{R\otimes R}(R,M)$なるもの。
これは$M \mapsto M_R=R\otimes_{R\otimes R}M=M/[R,M]$のderived functorである。

$HHH(\sigma): \to HH(R,F^i(\sigma))\to HH(R,F^{i+1}(\sigma))\to$

すると$HH$の次数、$F$の次数、$R$-bimodの次数と三つの次数がつき、
これはKovanov-Rozanskyで定義したものと同じ
\end{frame}

\begin{frame}{Soergel bimodule}
上に出てきた$R_i, B_i$は何か？
Soergel bimoduleとは、categorification of Hecke algebraである。

$\B_i=B_i\{-1\}$とすると、これは以下の関係式を満たす。
\begin{align*}
\B_i\otimes_R\B_i&=\B_i\{1\}\oplus\B_i\{-1\}\\
(\B_i\otimes\B_{i1+}\otimes \B_i)\oplus\B_{i+1}&=(\B_{i+1}\otimes\B_i\otimes\B_{i+1})\oplus\B_i\\
\B_i\otimes\B_j&=\B_j\otimes\B_i&i\neq j\pm1
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Kazhdan-Lusztig basis}
$\B_i=C_i', \{1\}=q$とすると、
\begin{align*}
C_i'^2&=(q+q^{-1})C_i'\\
C_i'C_{i+1}'C_i'+C_{i+1}'&=C_{i+1}'C_i'C_{i+1}'+C_i'\\
C_i'C_j'&=C_j'C_i'&i\neq j\pm1
\end{align*}

これはHecke algebraのKazhdan-Lusztig basisというものを与えている。

この解釈のもと、$\B_w$がindecomposableであり、
このことから$F(\sigma)$を分解して自明なところを消去することで$F_{min}(\sigma)$を得る。
これは計算がだいぶ楽になる。
\end{frame}

\begin{frame}{表現論について}
$\fg$の表現について、Weyl群、最高ウェイト加群

$\fg=sl_2$のとき。
$h=\begin{pmatrix}1&0\\0&-1\end{pmatrix},
e=\begin{pmatrix}0&1\\0&0\end{pmatrix},
f=\begin{pmatrix}0&0\\1&0\end{pmatrix}$
とする。
交換関係は$h=[e,f], [h,e]=2e, [h,f]=-2f$である。
$\fg$の表現を$h$の固有空間分解して調べる。

$S_2$が$h \mapsto -h$で$\fg$（ほんとはCartanにのみ？）に作用する。

$\fg=sl_3$のとき。
$h_1=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&-1&0\\0&0&0\end{pmatrix},
h_2=\begin{pmatrix}0&0&0\\0&1&0\\0&0&-1\end{pmatrix}$
とし、$e_1, e_2, f_1,f_2$も適切に定める。
$\fg$の表現$V$があれば$h$について同時固有空間分解$V=\oplus_{\nu\in h^*}V_\nu$とできる。

$W=S_3$である。
\end{frame}

\begin{frame}{Varma加群}
weightとroot

$h^\vee$の基底$\alpha_i$を$(\alpha_i,h_j)=a_{ij}$となるように定義。
$Q^+$を$\alpha_1,\ldots,\alpha_n$で貼られるもの、
$e_i,h_i,f_i$をそれぞれ次数$\alpha_i,0,-\alpha_i$とし、
$\fg=\oplus_\beta\fg_\beta$とした時、$\beta$がrootとは$\fg_\beta\neq0$となること。

positive root

$\rho=\sum_{\alpha>0}\frac{\alpha}{2}$とし、
$w\cdot0=w\rho-\rho$とする。

$w$に対応するVerma加群とは、$w\cdot0$を最高ウェイトに持つ中で普遍性を持つもの。

これが唯一の既約商を持つ。
\end{frame}

\begin{frame}{Hecke環}
$W=S_n$とする。
$H_n$を$T_w, w\in W$を基底に持つ$\Z[q^{1/2},q^{-1/2}]$代数で、以下の関係式を満たすもの。
ここで$s_i=(i, i+1)$に対応する$T_{s_i}$を$T_i$と書いた。
\begin{align*}
(T_i-q^2)(T_i+1)&=0\\
T_iT_{i+1}T_i&=T_{i+1}T_iT_{i+1}\\
T_iT_j&=T_jT_i&i\neq j\pm1
\end{align*}

$W$の群環とIwahori-Hecke代数
$T_w$を基底にもち$\Z[q^{1/2}, q^{-1/2}]$上生成される環で、積は
\begin{align*}
T_yT_w=T_{yw}& l(yw)=l(y)+l(w)\\
(T_s+1)(T_s-q)=0 & s\in S
\end{align*}
で乗法が定まる。としても定義可能。

これはinvolution $\iota:H_n \to H_n, q^{1/2} \mapsto q^{-1/2}, T_w\mapsto(T_{w^{-1}})^{-1}$
を持つ。

Braid群の群環の商であり、$q=1$とすると$W$の群環になる。
また$G(\F_q)$の両側$B$不変$\C$値関数のなすconvolution代数と同型である。
\end{frame}

\begin{frame}{Kazhdan-Lusztig予想}
Kazhdan-Lusztig基底とKazhdan-Lusztig多項式
\begin{prop}
次を満たす$\iota$不変な要素からなる基底$\{C'_w\}_{w\in W}$が存在する。

\begin{align*}
C'_w=q^{-l(w)/2}\sum_{y\leq q}P_{y,w}T_y
P_{y,w}(q)\in\Z[q], P_{w,w}=1\\
\deg P_{y,w}<l(w)-l(y)&y\neq w
\end{align*}
\end{prop}
これは組み合わせ的に証明できる。


Kazhdan-Lusztig予想
$w\in W$に対し、$w(\rho)-\rho$を最高weightに持つVerma module $M_w$と
$L_w$を最高weight加群とする（$M_w$の唯一の既約商）。
この時、これらの指標の関係式がKazhdan-Lusztig多項式を用いて
\begin{align*}
ch(L_w)=\sum_{y\leq w}(-1)^{l(w)-l(y)}P_{y,w}(1)ch(M_w)
\end{align*}
と書ける。
\end{frame}

\begin{frame}{Kazhdan-Lusztig予想の証明}
Beilinson-BernsteinとBrylinski-Kashiwaraによる。

Bruhat分解$G=\coprod_{w\in W}BwB$とSchubert多様体$G/B=\coprod_{w\in W}X_w$

Beilinson-Bernstein localization
$\fg$の表現と旗多様体の(twisted) $D$加群の対応
$\lambda$を整ウェイトで任意の$i\in I$について$\lambda(h_i)\in\Z_{>0}$を満たすとする。
この時$\Gamma(X,-):RH^0_l(D^\lambda_X) \to M(\fg)$は完全関手で
$B_w(\lambda)\mapsto M(w\circ\lambda)^*, M_w(\lambda)\mapsto M(w\circ\lambda), L_w(\lambda)\mapsto(w\circ\lambda)$を満たす。

Riemann-Hilbert対応
正則ホロノミック$D$加群とperverse sheafの対応
$Sol$が正則ホロノミック$D$加群をperverse sheafに移す。
$B_w(\lambda)\mapsto \C_{X^w}[-l(w)], M_w(\lambda)\mapsto D(\C_{X^w}[-l(w)],L_w(\lambda)\mapsto {}^\pi\C_{X^w}$となる。

Kazhdan-Lusztig多項式はSchubert多様体のintersectionコホモロジーを用いて
\begin{align*}
P_{y,w}(q)=\sum_iq^i\dim IH_{X_y}^{2i}(\overline{X}_w)
\end{align*}
と書ける（Kazhdan-Lusztig）

（柏原谷崎のKazhdan-Lusztig予想をめぐってを参考）
\end{frame}

\begin{frame}
証明の方針

$j_x:O_w\to X$として
\begin{align*}
h(j_{w,!}(\Lambda_{O_w})[l(w)])=T_w\\
h(j_{w,*}(IC_{\bar{O}_w})=C_w'\\
\end{align*}
である。

BBDGやtrace formula, dualityを使う。

ここで設定として$IC_w=j_{!*}\overline{\Q}_\ell, j_w:Y(w)\to X(w)$とし、
$X=G/B, Y(w)=BwB/B \sim \A^{l(w)}$と、$X(w)=\overline{Y(w)}$とする。
$X(w)$は$v\leq w$なる$v$についての$Y(v)$でstratified。
\end{frame}

\begin{frame}{perverse sheafとは}
$D^b(X,\overline{\Q}_\ell)$の$t$-structureをつぎのように定める。
${}^pD^{\leq0}(X)$を$\dim supp(\mathcal{H}^{-i}B)\leq i$であるもの
${}^pD^{\geq0}(X)$を$\dim supp(\mathcal{H}^{-i}DB)\leq i$であるもの
とし、
$Perv(X)={}^pD^{\leq0}(X)\cap{}^pD^{\geq0}(X)$とさだめる。

$j:U \to X$をopen immとしたとき、$j_{!*}:Perv(U) \to Perv(X)$が定まり、
$Dj_{!*}B=J_{!*}DB$を満たす。
（これはcohomologyがdualityをみたすということ？＿）

Gabberの定理
$B_0$を$\tau$-mixed perverse sheafとした時、
$w(B_0)\leq w$であることは、すべての$Y_0\subset X_0$既約$d$次元としたとき、
あるopen dense $U_0\subset Y_0$が存在して、$w(\mathcal{H}^{-d}B_0\vert_{U_0})\leq w-d$をみたす。

これの系として
$w(B_0)\leq w$であることと、$w({}^pH^v(B_0))\leq w+v$と同値
\end{frame}

\begin{frame}{intersection cohomologyとperverse sheaf}

動機。特異点のある場合のPoincare双対など

derived categoryとperverse $t$-structure
（この$t$-structureについてコホモロジーを取るとdualityを満たす？）

semi-small mapとpush-forward

decomposition theorem

weight filtration

perverse sheafとweight

Weil予想、ゼータ関数のゼロ点とFrobenius固有値
\end{frame}

\begin{frame}{perverse sheaf}
$D^b(X,\overline{\Q}_\ell)$の$t$-structureを次で定める。
\begin{align*}
{}^pD^{\leq 0}(X)=\{\dim supp(H^{-i}B)\leq i\}\\
{}^pD^{\geq 0}(X)=\{\dim supp(H^{-i}DB)\leq i\}\\
Perv(X)={}^pD^{\leq0}(X)\cap{}^pD^{\geq0}(X)
\end{align*}
と定義する。
\end{frame}

\begin{frame}{\'etale cohomologyとWeil予想}
Riemann zeta
\begin{align*}
\zeta(s)=\sum\frac{1}{n^s}=\prod\frac{1}{1-p^{-s}}
\end{align*}

合同zetaは$X/\F_q$に対して、
\begin{align*}
Z(X,t)=\exp(\sum_m\frac{N_m}{m}t^m)
N_m=\abs{X(\F_{q^m})}
\log(Z)=N_1t+\frac{t^2}{2}N_2+\cdots
\prod_{x\in\abs{X_0}}\det(1-t^{d(x)}F_x;\mathcal{G}_0
\end{align*}
とする。
これは次の有理性を満たす（Grothendieck, trace formula）
\begin{align*}
Z(X,t)=\prod_{i=0}^{\dim X}\det(1-tFrob_q\vert H^i_c(X,\Q_\ell))^{(-1)^{i+1}}
\end{align*}

リーマン予想の類似。
$t=q^{-s}$とした時のゼロ点。
Frobeniusの$H^i_c(X,\Q_\ell)$の固有値が$\dfrac{i}{2}$となる。
\end{frame}

\begin{frame}{weight}
Deligneの定理。
\begin{thm}[Deligne]
$f_0:X_0\to Y_0$と$\F_0/X_0$に対し、
\begin{enumerate}
\item $\F_0$が$\tau$-pure of weight $\beta$なら$R^if_{0!}\F_0$の$\tau$-weightはある$n$に対し$\beta+i-n$となる。
\item $\F_0$がmixedなら$R^if_{0!}\F_0$はmixed
\end{enumerate}

$\F_0$が$\tau$-pure of weight $\beta$とは
全ての$x\in\abs{X_0}$について、その$f_x:\G_{0,\bar{x}}\to \G_{0,\bar{x}}$の固有値が$\abs{\tau(\alpha)}=N(x)^\beta$なること。

poncturement pureとは？

$\F_0$が$\tau$-mixedとは、
ある有限filtration $W$が存在して$Gr^W$が$\tau$-pure of weight $\beta$であること。
$w(\F_0)=\sup_{x\in\abs{X_0}}\sup_\alpha\log\abs{\tau(\alpha)}^2$

mixed complexとは全てのcohomology sheafが$\tau$-mixedであること。

$K_0\in D^b_c(X_0,\overline{Q}_\ell)$に対し、
$K_0\in D^b_{\leq w}(X_0)$であるとは$w(K_0)=\max_\nu(w(H^\nu(K_0)))\leq w$であること。
$K_0$がpureとは$D^b_{\leq w}(X_0)\cap D^b_{\geq w}(X_0)$に入ること。

perverse sheafにおいてもweight filtrationが存在する。
\end{thm}

\end{frame}

\begin{frame}{Schubert多様体のintersection cohomology}
purityとdecomposition theoremを使う。

$X=G/B, Y(w)=BwB/B\simeq \A^{l(w)}\subset X(w)=\overline{Y(w)}$とする。
$X(w)$は$v\leq w$なる$Y(w)$でstratified。

$j_w:Y(w) \to X(w)$をBruhat cellとして
$IC_w=j_{w,!*}\overline{\Q}_\ell$とする。

この辺はKiehl-Weissauerを参照
\begin{align*}
h(j_{w,!}(\Lambda_{O_w})[l(w)])&=T_w\\
f(j_{w,*}(IC_{O_w}))&=C'_w
\end{align*}
BBDG, trace formula, dualityなど
\end{frame}

\begin{frame}
不変量の幾何的定義

結び目の図式からある多様体とその上の層の複体を定義する。

weight filtrationからspectre系列を作る。

$E_2$-pageが二重複体で、さらにここにweightでもう一つ次数が入って、三重次数複体。
\end{frame}

\begin{frame}{Webster-Williamson}
Braid $\beta$やlink $L$から$\Phi_\beta\in D_{B\times B}(GL(N)), \F_D\in D_{G_D}(X_D)$を作る。
これに対し、
$\mathbb{H}^*_B(GL(N),\Phi_\beta), \mathbb{H}^*_{G_D}(X_D,\F_D)$はtriply graded

$\F_D$のweight filtrationから定まるspectral sequenceにより$A_2^{p,q}$を定める。
\begin{thm}
\begin{align*}
\mathcal{E}(L)=\mathcal{E}_{G_D}(X_D,\F_D)=\sum_{l,j,k}(-1)^lq^jt^kA_2^{j,k,l}(L)
\end{align*}
はHOMFLYPT多項式
\end{thm}

$\mathbb{H}^{j-l,j-k}(gr_l^W\F_D)$の部分商が$A^{j,k,l}(L)$に入る。
ここで、
\begin{align*}
\mathbb{H}^{*,i}(\F)=\oplus_{\abs{\alpha}=q^{i/2}}\mathbb{H}^*_\alpha(\F)
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Markov? traceの幾何的な記述}
$\sigma\in B_n$に対し$[\Phi_\sigma]$が定まる。
$K:D^b_{B\times B}(G)\to H_n$が存在し、
trace $H_n \to \C(t,q^{1/2})$と$\dim \mathbb{H}_B:D^b_{B\times B}(G) \to \C(t,q^{1/2})$が存在。
さらに$IC_w \in D^b_{B\times B}(G) \mapsto S_w=\mathbb{H}^*_{B\times B}(G, IC_w)$という$R$-bimodが定まる。
これの$\dim HH$が$\C(t,q^{1/2})$の元。
これらの相互の関係は？

\begin{align*}
\Phi_\sigma=j_{w,*}k_{BwB}<l(w)>\mapsto q^{1/2}\sigma_i\in H_n\\
IC_w=j_{w,!*}k_{BwB}<l(w)/2>\mapsto \sigma_i\in H_n
\end{align*}
で定める？
\end{frame}

\begin{frame}
$\F_D\in D_{G_D}(X_D)$の構成

結び目からグラフを作って
$G_D=\prod_e GL(1), X_D=\prod_v GL(2)$とする。
（colored linkの場合は行列のサイズが変わる）

\begin{align*}
(a,b,c,d)x=\begin{pmatrix}a&0\\0&b\end{pmatrix}x\begin{pmatrix}c^{-1}&0\\0&d^{-1}\end{pmatrix}
\end{align*}

Bruhat分解$GL(2)=B\amalg BsB=B\amalg U$とし、$k:U \to GL(2)$とする。
結び目の交差の上下に対応して、$k_*\Lambda_U<2>$または$k_!\Lambda_u<2>$を$\F_v$とする。
ここで$k_*, k_!$の関係はPoincare duality$Rf_*(D_X(K))\sim D_S(Rf_!(K))$がある。

\begin{align*}
\F_D=res^G_{G'}(\boxtimes\F_v)\in D^b_{G_D}(X_D)
\end{align*}
と定義する。
\end{frame}

\begin{frame}
$W$をWeyl群、$S$を単純鏡映
例$W=S_n, S=\{(i,i+1),i\}$

$S_n$が$sl_n$のWeyl群になっているということを理解する。

$W$の表現

有限群$G$の表現
$G$の共役類と$G$の既約表現は個数が等しい。

$S_n$の共役類は$n$の分割に対応する。

この対応を幾何的に構成する。
$n$の分割は$GL_n$もしくは$SL_n$のJordan標準形に対応。
\end{frame}

\begin{frame}
Fourier変換、Springer対応

$W$をGalois群に持つ被覆
正則表現の分解
intermediate extension
Fourier変換
するとSpringer fiberのコホモロジーが出てくる
\end{frame}

\begin{frame}
convolution代数としての$\Z[W]$の構成。

Lusztig
Steinberg多様体の上の構成可能関数とその合成石で定まる代数が$\Z[W]$と同型。

Fourier変換との関係は？
\end{frame}

\begin{frame}
KhovanovのSpringer多様体。
Grassmannianとの関係、geometric Satake
\end{frame}
\end{document}